\documentclass{article}
\usepackage{amsmath}

\begin{document}

求める偏導関数は
\[
\frac{\partial}{\partial x} \left( \frac{x^3 y}{x^2 + y^2} \right)
\]

この関数は、分子と分母がともに \( x \) を含む分数関数なので、商の微分公式を使う。

\section*{1. 商の微分公式}
\[
\frac{d}{dx} \left( \frac{f(x)}{g(x)} \right) = \frac{f'(x) g(x) - f(x) g'(x)}{g(x)^2}
\]
ここで、
\begin{align*}
    f(x, y) &= x^3 y, \\
    g(x, y) &= x^2 + y^2
\end{align*}

\section*{2. 分子 \( f(x, y) = x^3 y \) の偏導関数}
\[
\frac{\partial}{\partial x} (x^3 y) = 3x^2 y
\]

\section*{3. 分母 \( g(x, y) = x^2 + y^2 \) の偏導関数}
\[
\frac{\partial}{\partial x} (x^2 + y^2) = 2x
\]

\section*{4. 商の微分公式を適用}
\[
\frac{\partial}{\partial x} \left( \frac{x^3 y}{x^2 + y^2} \right)
=
\frac{(3x^2 y)(x^2 + y^2) - (x^3 y)(2x)}{(x^2 + y^2)^2}
\]

\section*{5. 分子の整理}
分子：
\[
(3x^2 y)(x^2 + y^2) - (x^3 y)(2x)
\]

展開すると、
\[
3x^4 y + 3x^2 y^3 - 2x^4 y
\]

さらに整理して、
\[
x^4 y + 3x^2 y^3
\]

\section*{6. 最終的な式}
\[
\frac{y (x^4 + 3x^2 y^2)}{(x^2 + y^2)^2}
\]
\end{document}
